\documentclass[12pt]{report}
\ProvidesPackage{musereum}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-35pt}{40pt}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multirow}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,trees,positioning,arrows,chains,fit,shapes.geometric,%
    decorations.pathreplacing,decorations.pathmorphing,shapes,%
    matrix,shapes.symbols}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%--------------------------------------
 
%Hyphenation rules
%--------------------------------------
\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{ма-те-ма-ти-ка вос-ста-нав-ли-вать}
%--------------------------------------

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1.2cm}

\usepackage[a4paper, total={7in, 9.1in}]{geometry}

\tikzstyle{event} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]
\tikzstyle{inout} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black]
\tikzstyle{rect} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]
\tikzstyle{check} = [diamond, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background,main,foreground}

%\usepackage{musereum}
\usepackage{import}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.65em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\def\code#1{\colorbox{light-gray}{\texttt{#1}}}

\title{Musereum}
\author{Artem Aler Dan}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\chapter{Введение}
\label{overview}
\begin{multicols}{2}
«Musereum» – это мульти-блокчейн проект, созданный консорциумом блокчейн-профессионалов в сотрудничестве с экспертами в разработке программного обеспечения, юристами и профессиональными участниками музыкальной индустрии, способными применить сильные стороны указанных сфер и технологии для решения реальных бизнес-задач, а также преобразования мировой музыкальной индустрии в целом. 

Проект представляет собой музыкальную платформу, сформированную на базе смарт-контрактов. Токены «Musereum» являются основополагающей единицей на платформе для построения экономических взаимоотношений между всеми участниками сети.

Мы понимаем, что изменить текущую ситуацию в индустрии, которая формировалась десятки лет, в один момент не получится, поэтому инновационные механизмы будут внедряться постепенно в коллаборации c заинтересованными сторонами процесса. 

В рамках проекта «Musereum» участники смогут создавать токены, в которые будет “упакована” доля в совместном исключительном праве на музыкальное произведение. Эмиссия таких токенов будет сопровождаться лицензированием того или иного объекта музыкального произведения и таймштампингом в публичной сети Ethereum или Ethereum Classic. Музыкальные токены будут свободно обмениваться на авторизованных биржах, позволяя музыкантам привлекать средства по модели краудинвестинга, профессиональным участникам рынка – использовать прозрачный инструмент для очистки прав на музыкальные произведения, слушателям – иметь легальную возможность напрямую поддерживать любимого автора, а инвесторам – получить новый инвестиционный инструмент.

Результатом реализации проекта станет коренное изменение отношений, складывающихся в музыкальной сфере, а именно:

\begin{itemize}
	\item создание базы данных для управления правами интеллектуальной собственности;
	\item достижение справедливости при выплате роялти посредством децентрализации процессов;
	\item создание музыкальной платформы для начинающих талантов;
	\item упрощение процедуры лицензирования.
\end{itemize}
\end{multicols}

\chapter{Обзор индустрии}
\label{industry}
%\begin{multicols}{2}
Уже к середине 2017 года общее потребление музыки выросло на 9,9\% по сравнению с прошлым годом. 

Аналитическая компания «Buzzanngelmusic» провела исследование музыкального рынка и пришла к следующим выводам: общий объем потребления музыкальных альбомов вырос на 9\%, а музыкальных произведений - на 29,5\%.  
%\end{multicols}

\def\Prev{2016 год}
\def\Current{2017 год}
\def\Grow{\% роста}
\def\Summary{Общее потребление музыкальных произведений}
\def\Sales{Продажи песен}
\def\Streaming{Потоковое вещание}
\def\VideoStreaming{Видео вещание}
\def\Albums{Общее потребление альбомов}
\def\AlbumsSales{Продажи альбомов}
\def\TracksSales{Продажи песен}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Предзаготовленные типовые ограничения лицензий}
\begin{tabular}{p{0.45\linewidth}rrr}%p{0.65\linewidth}cc}
\toprule
& \Prev & \Current & \Grow \\
\bottomrule
\toprule
%\multicolumn{2}{c}{\code{EnumerateRule}} \\
\midrule
\Summary 			& 1,167,384,931 		& 1,512,049,118 		& 29.5\% \\
\Sales 					& 410,920,611 			& 313,305,154 			& -23.8\% \\
\Streaming 			& 113,469,648,006 	& 179,811,594,535 	& 58.5\% \\
\VideoStreaming 	& 95,696,158,924 	& 101,531,507,971		& 6.1\% \\
\Albums 				& 266,565,904 		& 292,986,056 		& 9.9\% \\
\AlbumsSales 		& 86,029,972 			& 74,093,472	 		& -13.9\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\vfill\null\pagebreak
\section{Доходы от распространения музыкального произведения}
\label{industry-distribution}

\newcommand{\slice}[4]{
  \pgfmathparse{0.5*#1+0.5*#2}
  \let\midangle\pgfmathresult

  % slice
  \draw[thick,fill=black!10] (0,0) -- (#1:1) arc (#1:#2:1) -- cycle;

  % outer label
  \node[label=\midangle:#4] at (\midangle:1) {};

  % inner label
  \pgfmathparse{min((#2-#1-10)/110*(-0.3),0)}
  \let\temp\pgfmathresult
  \pgfmathparse{max(\temp,-0.5) + 0.8}
  \let\innerpos\pgfmathresult
  \node at (\midangle:\innerpos) {#3};
}

\def\Royalty{Авторские права}
\def\Digital{Цифровые форматы}
\def\Physical{Физические носители}
\def\Sync{Синхронизация}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Доходы от распространения музыкального произведения}
\begin{tikzpicture}[scale=3]

\newcounter{a}
\newcounter{b}
\foreach \p/\t in {
	14/\Royalty, 
	50/\Digital, 
	34/\Physical,
	2/\Sync}
  {
    \setcounter{a}{\value{b}}
    \addtocounter{b}{\p}
    \slice{\thea/100*360}
          {\theb/100*360}
          {\p\%}{\t}
  }

\end{tikzpicture}
\end{figure}

Такая популярность обусловлена соответствующим ростом доходности. Стоит отметить, что наибольший доход приносят произведения, распространяемые на цифровых форматах, которые составляют ровно половину всей потребляемой музыки, в отличии от тех, например, которые распространяются посредством  физических продаж - 34\%, согласно данным 

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Доходы от потокового вещания}
\vspace{20pt}
\pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
    interval & carT \\
    2011 	& 10 \\
    2012 & 15 \\
    2013 & 21 \\
    2014 & 25 \\
    2015 & 32 \\
    2016 & 50 \\
    }\streamingPartion
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
            ybar,
            symbolic x coords={2011,2012,2013,2014,2015,2016},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            ymin=0,ymax=65,
            ylabel={Доля дохода, \%},
        ]
        \addplot table[x=interval,y=carT]{\streamingPartion};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}

В 2017 году аудиостриминг достиг рекордных отметок и вырос на 58,5\%. На отдельных рынках рост доходности достигал более 300\% (Южная Африка).
По доходности аудиостриминг является лидером в своей сфере. К примеру, несмотря на то, что видео направление привлекает 900 млн пользователей, прибыль составила всего \$553 млн, в то время как, доход от потокового вещания равен 3,904 млн, а общее количество пользователей 212 млн.

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Аудио- и видео-стриминг: соотношение количества пользователей и прибыли}
\vspace{20pt}
\pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
    interval & users & revenue \\
    1 & 250 & 3950 \\
    2 & 920 & 550 \\
    }\userRevenue
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
            ybar,
            symbolic x coords={1,2},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            ymin=0,ymax=4500,
            ylabel={Доля дохода, \%},
        ]
        \addplot table[x=interval,y=users]{\userRevenue};
        \addplot table[x=interval,y=revenue]{\userRevenue};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}	

Несомненно, затраты на раскрутку одной композиции требует средств.
В среднем инвестиции в новую запись составляют US\$498 000 - 2 000 000 (в частности, именно такие цифры подтверждают данные из США и Великобритании). В 2015 году  было инвестировано US\$4.5 млрд в A\&R и Marketing прибыли всей мировой музыкальной индустрии.

\def\InvestToRecord{Инвестиции в раскрутку новой записи}
\def\Clients{Привлечение клиентов}
\def\Record{Затраты на запись}
\def\Video{Видео}
\def\Tour{Поддержка тура}
\def\Marketing{Маркетинг}
\def\Sum{Итого}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Инвестиции в раскрутку новой записи}
\begin{tabular}{p{0.5\linewidth}r}
\toprule
\multicolumn{2}{c}{\InvestToRecord} \\
\bottomrule
\midrule
\Clients					& US \$50.000-350.000 \\
\Record					& US \$150.000-500.000 \\
\Video					& US \$25.000-300.000 \\
\Tour					& US \$50.000-150.000 \\
\Marketing			& US \$200.000-700.000 \\
\Sum 					& US \$475.000-2.000.000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

На популярность музыкального произведения влияет и популярность артиста, его исполняющего, что, в наше время, напрямую связано с использованием социальных сетей. 6 из 10 наиболее понравившихся людей на Facebook, followed на Twitter, просматриваемых видео на Youtube – музыкальные исполнители.

Также необходимо учитывать международный характер потокового вещания. 230 цифровых музыкальных сервисов предлагают доступ к 40 млн треков на территории всего ЕС. При этом, около 50\% всех популярных треков, загруженных и проигрываемых в Европе, не европейского производства.  

Наибольший процент прибыли в 2016 года, а именно, 50\%, мировому рынку музыкальной индустрии принесли именно музыкальные произведения в цифровом формате, общая сумма составила US\$15.7 млрд.

IFPI утверждает, что 50\% доходов от записи поступают субъектам музыкальной индустрии именно благодаря наличию цифровых форматов. 

К примеру, цифровые платформы выплачивают следующий процент:


\def\PayPlay{Оплата за прослушивание}
\def\PayBuy{Оплата при покупке песни}
\def\Platform{Музыкальная платформа}
\def\LabelPartion{Отчисления для лейбла}
\def\ArtistPartion{\% отчислений, попадающих артисту}
\def\YoutubePay{отчисление осуществляется в размере \$0,001 субъекту, разместившему произведение}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Выплаты платформ}
\begin{tabular}{lrrp{0.15\linewidth}}
\toprule
	& \multicolumn{2}{c}{\PayPlay} \\
	\Platform & 
	\multicolumn{1}{p{0.22\linewidth}}{\LabelPartion} &
	\multicolumn{1}{p{0.22\linewidth}}{\ArtistPartion} \\
\bottomrule
\midrule
Apple Music / iTunes		& US \$0.0013 	& 12\% \\
Zune								& US \$0.028 	& 11\% \\
Napster						& US \$0.016 	& 11-12\% \\
Rhapsody						& US \$0.013 	& 11-12\% \\
Spotify							& US \$0.005 	& 11-12\% \\
Youtube 						& \multicolumn{2}{p{0.48\linewidth}}{\YoutubePay} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Но платформа и артист являются не единственными субъектами музыкальной индустрии.

Поскольку схема правоотношений оказывается крайне громоздкой, конечному пользователю, желающему получить лицензию на использование музыкального произведения, зачастую приходится обращаться к еще одному профессиональному игроку на рынке – к агентству по очистке прав, которое либо урегулирует отношения между всеми правообладателями, либо просто выкупает права на музыкальное произведение.

Таким образом, основными игроками музыкальной индустрии являются:

\vfill\null\pagebreak
\section{Структура музыкальной индустрии}
\label{industry-structure}
\begin{multicols}{2}
Кажется очевидным, что центральной концепцией и итоговым продуктом, которым обусловлено само существование музыкальной индустрии, является музыка. Однако само это понятие является неоднородным, и именно благодаря этому вместо прямых отношений «Музыкант – слушатель», существовавших в каменном веке, мы имеем сложную, запутанную и не всегда эффективно работающую структуру.

Стоит сказать, что музыка совмещает в себе два объекта:
\begin{enumerate}
	\item музыкальное произведение (инструкция по исполнению музыки), 
	\item фонограмма (исполненная и сохраненная на материальном носителе музыка).
\end{enumerate}

В отношении каждого из этих объектов действует исключительное право, то есть, право определять порядок использования и получать вознаграждение за такое использование. Исключительным правом на музыкальное произведение обладают его авторы (композитор, автор текста), на фонограмму - исполнитель и изготовитель фонограммы. В самой простой ситуации, автор, исполнитель и изготовитель фонограммы оказываются одним человеком – однако, это редкость.

Таким образом, для использования музыки по общему правилу требуется получить разрешение авторов, исполнителей и изготовителей фонограммы,но музыканты редко самостоятельно управляют своими правами. 

Исполнитель обычно обращается к звукозаписывающей компании – лейблу – и получает от него аванс в обмен на право лейбла удерживать часть роялти от дальнейшего использования музыки; зачастую при этом лейблу передаются и исключительные права на исполнение. 

Лейблы можно разделить на два основных вида: мэйджоры (the majors) и инди-лейблы (the independents). Первые являются крупными звукозаписывающими компаниями, вторые представляют микро-, малый и средний бизнес индустрии. Несмотря на это, именно на долю последних приходится 80\% всех новых релизов,  самый крупный из них занимает всего лишь 1,5\% рынка. На мировом рынке индустрии инди-лейблы составляют 37,6\% и оцениваются в \$5.6 млрд. В среднем они работают с 40 артистами. Обоим видам лейблов потоковое вещание приносит  наибольшую долю прибыли. 

Право изготовителя фонограммы также обычно принадлежит лейблу, хотя может удерживаться и исполнителем. Авторы, в свою очередь, передают свои права в управление музыкальному издательству – паблишеру – занимающемуся защитой авторских прав в обмен на часть дохода от использования произведения. 

Распространением и доведением музыки до конечного пользователя занимаются дистрибьюторы (распространяющие музыку на физических носителях) и агрегаторы (распространяющие музыку в цифровом формате).

Поскольку даже крупные правообладатели не в состоянии отслеживать любое использование принадлежащей им музыки, в большинстве государств создаются организации по коллективному управлению правами (ОКУП). ОКУПы отслеживают случаи публичного использования произведений и взимают плату за такое использование, которая потом тем или иным способом распределяется между правообладателями; при этом обычно для каждого типа исключительных прав действует отдельный ОКУП. В некоторых странах такие организации существуют только для определенных типов прав. Кроме этого, в отдельных странах (Россия, скандинавские государства) ОКУПы управляют правами на бездоговорной основе – то есть имеют права взыскивать роялти в пользу правообладателей, не имеющих с ОКУПом никаких отношений.

Таким образом, примерная структура создания ценности в музыкальной индустрии выглядит следующим образом:

\end{multicols}

\begin{figure}[h]
\centering

\def\Author{Автор}
\def\AuthorDesc{Создает оригинальные музыкальные произведения; может передавать права на публикацию за долю роялти составляющую не более 50\%}
\def\Publisher{Издательство}
\def\PublisherDesc{Лицензирует каталог музыкальных произведений для воспроизведения и механического использования; собирает и распределяет роялти между авторами}
\def\Laws{Правовое общество}
\def\LawsDesc{Отслеживает и оценивает каждое использование композиций; собирает и распределяет роялти между авторами и издательствами}
\def\LawNote{Право на музыкальное произведение принадлежит автору или издательству; Использование в рамках воспроизведения отслеживается правовым обществом}
\def\LicensePlay{Лицензия на воспроизведение}
\def\LicensePhysical{Механическая лицензия}

\def\Artist{Записывающий исполнитель}
\def\ArtistDesc{Основные и бэк-исполнители, участвующие в звукозаписи в обмен на роялти с продаж}
\def\Label{Лейбл}
\def\LabelDesc{Спонсирует, записывает и продвигает аудиозаписи}
\def\Distributor{Агрегатор / Дистрибьютер}
\def\DistributorDesc{Распространяет цифровые аудиозаписи онлайн или физические продукты через магазин}
\def\LawSecondNote{Право на аудиозапись принадлежит автору или лейблу; продажи отслеживают лейблом, агрегатором или дистрибьютером}
\def\Records{Аудиозаписи}
\def\Around{Смежные права}

\caption{Структура создания ценности}
\vspace{20pt}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node(Author) 			[rect, text width=5.1cm]
								{\textbf{\Author}\linebreak\AuthorDesc};
\node(Publisher)		[rect, text width=5.1cm, below=0.5cm of Author]
								{\textbf{\Publisher}\linebreak\PublisherDesc};
\node(Laws)				[rect, text width=5.1cm, below=0.5cm of Publisher]
								{\textbf{\Laws}\linebreak\LawsDesc};

\node(LawNote)		[inout, text width=5.5cm, below=0.5cm of Laws]
								{\LawNote};
								
\node(LicensePlay)	[rect, text width=3.1cm, below=0.5cm of LawNote, anchor=north east, xshift=-.25cm]
								{\LicensePlay};
								
\node(LicensePhysical) [rect, text width=3.1cm, below=0.5cm of LawNote, anchor=north west, xshift=.25cm]
								{\LicensePhysical};
								

\node(Artist) 			[rect, text width=5.1cm, right=3cm of Author.north east, anchor=north west]
								{\textbf{\Artist}\linebreak\ArtistDesc};
\node(Label)				[rect, text width=5.1cm, below=0.5cm of Artist]
								{\textbf{\Label}\linebreak\LabelDesc};
\node(Distributor)		[rect, text width=5.1cm, below=0.5cm of Label]
								{\textbf{\Distributor}\linebreak\DistributorDesc};

\node(LawSecondNote)	[inout, text width=5.5cm, below=0.5cm of Distributor]
								{\LawSecondNote};
								
\node(Records)			[rect, text width=3.1cm, below=0.5cm of LawSecondNote.south, anchor=north east, xshift=-.25cm]
								{\Records};
								
\node(Around) 			[rect, text width=3.1cm, below=0.5cm of LawSecondNote.south, anchor=north west, xshift=.25cm]
								{\Around};
%\node (LoadByteCode)		[rect, text width=11.5em] 
%										{\LoadByteCode};

%\node (LoadSourceCode)	[rect, text width=11.5em, below of=LoadByteCode] 
%										{\LoadSourceCode};

%\node (ValidationEnded)	[event, text width=11.5em, below=1.5cm of LoadSourceCode]
%										{\ValidationEnded};
										
%\node (aux0)[right=2cm of ValidationEnded]{};
%\node (Invalid)					[text width=5em, above of=aux0]
%										{$\pi_{ended} = 0$};

%\node (ChangeStatus)		[rect, text width=11.5em, below of=ValidationEnded]	
%										{\ChangeStatus};

%\node (InDevelopment)		[inout, text width=11em, right=1cm of LoadByteCode]			
%										{$\rho_{stateOf}(a) = P_{development}$};
										
%\node (InProduction)			[inout, text width=11em, right=1cm of ChangeStatus]			
%										{$\rho_{stateOf}(a) = P_{development}$};

%arrows
%\draw [arrow] (LoadByteCode)				-- (LoadSourceCode);
%\draw [arrow] (LoadByteCode)				-- (InDevelopment);
%\draw [arrow] (LoadSourceCode) 			-- (ValidationEnded);
%\draw [arrow] (ValidationEnded)			-- (ChangeStatus);
%\draw [arrow] (ValidationEnded)			-| (Invalid);
%\draw [thick]  (Invalid)  							-| (ValidationEnded);
%\draw [arrow] (ChangeStatus)				-- (InProduction);

\end{tikzpicture} 
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Аудио- и видео-стриминг: соотношение количества пользователей и прибыли}
\vspace{20pt}
\pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
    interval & users & revenue \\
    1 & 250 & 3950 \\
    2 & 920 & 550 \\
    }\userRevenue
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
            ybar,
            symbolic x coords={1,2},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            ymin=0,ymax=4500,
            ylabel={Доля дохода, \%},
        ]
        \addplot table[x=interval,y=users]{\userRevenue};
        \addplot table[x=interval,y=revenue]{\userRevenue};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}	

\begin{multicols}{2}
Поскольку схема правоотношений оказывается крайне громоздкой, конечному пользователю, желающему получить лицензию на использование музыкального произведения, зачастую приходится обращаться к еще одному профессиональному игроку на рынке – к агентству по очистке прав, которое либо урегулирует отношения между всеми правообладателями, либо просто выкупает права на музыкальное произведение.

\begin{itemize}
	\item Композиторы;
	\item Авторы текстов;
	\item Музыканты-исполнители;
	\item Лейблы;
	\item Паблишеры;
	\item Агентства по очистке прав;
	\item Дистрибьюторы и агрегаторы;
	\item Организации по коллективному управлению правами.
\end{itemize}
	
Каждое использование музыки создает поток роялти, распределяющиеся между всеми указанными игроками:
\end{multicols}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Аудио- и видео-стриминг: соотношение количества пользователей и прибыли}
\vspace{20pt}
\pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
    interval & users & revenue \\
    1 & 250 & 3950 \\
    2 & 920 & 550 \\
    }\userRevenue
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
            ybar,
            symbolic x coords={1,2},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            ymin=0,ymax=4500,
            ylabel={Доля дохода, \%},
        ]
        \addplot table[x=interval,y=users]{\userRevenue};
        \addplot table[x=interval,y=revenue]{\userRevenue};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}	

\begin{multicols}{2}
Однако при этом реальные отношения в отношении музыки оказываются еще сложнее. 
	При создании современной музыки широко используется семплирование; при этом в информационно перенасыщенном пространстве невозможным становится создание абсолютно оригинального произведения, не содержащего заимствования. За каждым использованием в произведении семплом стоит такая же сложная структура прав, что делает получение лицензии на музыку фрактально сложным предприятием.

Эта сложность иллюстрируется заявлением RIAA, один из членов которой для выпуска альбома был вынужден получить 1481 лицензию от 51 автора с 89 долями, одна из которых представляла собой всего 1,5 процента от общего объема прав, но была разделена между двумя паблишерами.

Учитывая международный характер цифрового распространения музыки, о котором упоминалось выше, процесс еще больше усложняется, так как возникает необходимость учета особенностей правового регулирования отдельных юрисдикций. Так, в США, правообладатели не имеют права на получение вознаграждения при вещании их музыки по радио.
\end{multicols}
\vfill\null\pagebreak

\section{Основные проблемы музыкальной индустрии}
\label{industry-problems}
\begin{multicols}{2}
Чрезмерная усложненность структуры отношений в музыкальной индустрии ведет к возникновению общепризнанных проблем, которые в той или иной степени затрагивают всех участников отношений.

\subsection{Отсутствие доступной и достоверной информации о принадлежности прав}

Как указывает RIAA, «сложно идентифицировать и отслеживать принадлежность права на музыкальное произведение в связи с изменениями при переходе произведений и каталогов из рук в руки». Помимо необходимости отслеживания истории смены правообладателей, ситуация осложняется многослойностью музыки как объекта интеллектуальных прав – существованием отдельных прав на музыкальное произведение и аудиозапись, а также традиционной для нынешнего состояния индустрии множественностью правообладателей для каждого из таких слоев. Кроме этого, проблема заключается в отсутствии универсально принятых в индустрии идентификаторов данных. 

Эта ситуация ведет к отсутствию определенности для потенциальных лицензиатов – им неясно, с кем именно надо договариваться, чтобы получить возможность использовать музыку на законных основаниях. Музыкальный рынок частично решает эту проблема появлением нового типа игроков – агентств по очистке прав – однако это решение является субоптимальным, поскольку увеличивает количество работы, вынуждая специалистов затрачивать существенные ресурсы на работу со сложно отслеживаемой историей транзакций, вместо того, чтобы отслеживать и записывать эту историю в реальном времени. Результатом является существенное повышение стоимости музыкального произведения для конечного пользователя, который вынужден из своего кармана оплачивать борьбу с такой неопределенностью. 

Более того, некоторые композиторы и музыканты в связи с особо сложно отслеживаемой историей могут вообще оказаться лишены права на доведение своих произведений до конечного пользователя, как в силу отказа со стороны агентства по очистке прав, так и в результате дедлока между множественными правообладателями.

В настоящее время нет единой базы данных для хранения информации об авторских правах на музыкальное произведение. В книге “Биткойн для рок-звезд” Д.А. Уоллак объясняет это так: “Корень проблемы — отсутствие одного набора данных со сведениями об авторах и правах. Сегодня эта информация распылена между многими организациями, каждая из которых считает ее своей собственностью. Это вполне понятно, если учесть, что они инвестируют в свои наборы данных серьезные деньги”.

В 2011 году была предпринята попытка создать такую базу данных. При поддержке музыкальных издателей был запущен проект по составлению “Глобальной БД репертуара” (GRD). Предполагалось, что она станет центром регистрации всех звукозаписей и связанных с ними метаданных. Увы, в июле 2014 года проект был закрыт из-за претензий со стороны обществ по сбору авторских отчислений. 

\subsection{Непрозрачность транзакций в индустрии}

С первой проблемой неразрывно связана вторая. Даже если на определенный момент времени принадлежность прав на произведение или аудиозапись оказывается достоверно зафиксированным, отсутствуют универсальные решения, позволяющие убедиться в актуальности такой информации. Более того, в случае возникновения спора, связанного с потенциальным инфриджментом в прошлом, зачастую невозможно доказать, кто именно был надлежащим лицензиаром на конкретную дату.

Отсутствие прозрачности бьет не только по лицензиатам, увеличивая для них неопределенность в отношениях с контрагентом. Невозможность отследить транзакции приводит и к невозможности конечных производителей музыкального контента эффективно защищать свои интересы при определении причитающегося им вознаграждения. Так, например, в США паблишеры не имеют права на аудит передаваемой лицензиатом информации, и вынуждены принимать расчет полученных роялти на веру. 

Даже при условии честного предоставления информации конечным лицензиатом, цепочка передачи ценности оказывается слишком сложной для эффективного контроля со стороны конечного звена – автора или музыканта. Непрозрачные транзакции стимулируют посредников оставить себе как можно больше – так, например, Перри Резник, аудитор в музыкальной индустрии, сообщает о схеме, при которой лейбл в обмен на лицензию получает долю в бизнесе лицензиата, таким образом превращая движение денежных средств в  

\subsection{Отсутствие эффективных средств контроля за использованием музыки}

Еще одной проблемой являются сложности по определению путей и способов использования музыкальных произведений и аудиозаписей. Помимо прямого коммерческого интереса в получении роялти, авторам и музыкантам принадлежат права на контроль за путем и способом использования музыки, которые порой несут не меньшую ценность. Так, автор симфонического произведения, наполненного эмоциональным подтекстом, может быть принципиально против использования его произведения в рекламе кошачьего туалета; иногда и просто сосуществование с другими произведениями в рамках одного медиума может быть нежелательным.

Вместе с тем, с увеличением количества правообладателей, определение порядка использования становится все сложнее. Помимо чисто организационных сложностей, ситуация усугубляется тем, что за рамками общего стремления к максимизации роялти цели авторов и паблишеров, музыкантов и лейблов могут существенно отличаться. Зачастую лейблу полностью передается право на определение порядка использования произведения; даже если этого и не происходит, голос первоначального автора заглушается коммерческими мотивами посредников, принимающих решения вместе с ним или за него.

Отдельную проблему составляет режим принудительного лицензирования музыки. Так, в США неинтерактивные стриминговые музыкальные сервисы (к которым, в том числе, относится Pandora), могут использовать музыку без согласия правообладателей. Интерактивные сервисы должны договариваться с правообладателями о получении лицензии на использование аудиозаписи, однако в отношении авторов музыкального произведения требуется только направить уведомление о намерении использовать произведение (NOI). Эта ситуация в принципе лишает авторов контроля за стримингом своих музыкальных произведений.

\subsection{Черные ящики}

Все три базовых проблемы, указанные выше, в совокупности приводят к очень серьезному перекосу рынка и появлению так называемых «черных ящиков», под которыми подразумеваются огромные суммы нераспределенных роялти.
Возникновение “черных ящиков” обусловлено следующим:

причитающиеся правообладателю роялти не смогут быть выплачены, пока этот правообладатель не будет установлен. В связи с отсутствием базы данных о принадлежности прав на музыкальные произведения, сумма роялти “повисает в воздухе”.

Более того,  даже если правообладатель известен, каждое звено длинной цепочки заинтересовано в том, чтобы максимально задержать выплату. К примеру, в США известны случаи массового злоупотребления при направлении NOI. Автор может так и не узнать об использовании его произведения. Слабое развитие международных коопераций паблишеров и организаций по коллективному управлению музыкальными правами приводит к тому, что при транснациональном использовании музыкальных произведений и звукозаписей, собранные роялти могут так и остаться в стране использования музыки, не дойдя до правообладателя, домицилия другого государства. 

\subsection{Пиратство}

Сложность и неповоротливость описанной схемы приводит к тому, что, порой, пользователю дешевле нарушить исключительное право, нежели разбираться в сложностях установления договоренностей со всеми правообладателями.
Стоит отметить, что возможно и “этическое пиратство” как протеста против искусственно усложненной и эксплуатирующей музыкантов системы.
По данным американского исследования профессора Питера Ди Колы, ежегодно BitTorrent используют более 1 млрд чел. Данная цифра позволяет лишь приблизительно оценить ущерб, причиняемый музыкальным пиратством. Объединенный центр Европейского союза указывает, что в 2011 году в мировом масштабе ущерб от использования пиратского контента составил 8\%, что равно примерно \$5,2 миллиардов. Однако данная организация считает, что стремиться к искоренению интернет-пиратства не нужно.

\subsection{Сложности монетизации музыкального контента}

Непрозрачность выплат, сложность структур и огромное количество посредников приводит к тому, что период от использования музыки до получения роялти может превышать год. При этом, как указывалось выше, риск невыплаты роялти также имеет место быть.

\end{multicols}

\section{Решение вышеописанных проблем проектом Musereum}
\label{industry-solution}
Проект Musereum направлен на устранение обозначенных проблем. Мы предлагаем внедрение технического решения, позволяющего в реальном времени отслеживать и контролировать принадлежность прав на музыкальное произведение, а также автоматизировать выплату роялти с помощью токенизации музыкальных произведений и лицензиировании этих токенов смарт-контрактами. 

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Инвестиции в раскрутку новой записи}
\begin{tabular}{p{0.35\linewidth}p{0.65\linewidth}}
\toprule
Проблема & Решение \\
\bottomrule
\midrule
Отсутствие доступной и достоверной информации о принадлежности прав &
Создание проверенной базы данных, исчерпывающим образом описывающей распределение прав путем записи о соответствующих полномочиях в блокчейне. \\
\hline
Непрозрачность транзакций в индустрии & 
Любая запись в реестре позволяет отследить как выданные лицензии, так и произведенные выплаты, которые автоматически рассчитывают размер и порядок выплаты причитающихся роялти. \\
\hline
Отсутствие эффективных средств контроля за исполнением музыки &
Проект вводит автоматизированный и унифицированный механизм голосования всех правообладателей по вопросам выдачи лицензий, передачи долей в праве и прочим вопросам через создание «Децентрализованного Автономного Лейбла» \\
\hline
“Черные ящики” & 
За счет прозрачности транзакций, непосредственному распределению роялти конечным правообладателям и доступности информации о принадлежности прав отпадут условия для формирования черных ящиков. \\
\hline
Пиратство &
Использование смарт-контрактов для лицензирования музыки само по себе не может решить проблему пиратства, однако снизит транзакционные издержки легального доступа к музыке и исключит этические барьеры для законного получения лицензий. Кроме этого, проект Soundchain DAPP, который будет развиваться на базе проекта Musereum, позволит конечным слушателям получать бесплатный доступ к музыке, что само по себе существенно снизит экономическую мотивацию для нарушения исключительных прав. \\
\hline
Сложности монетизации музыкального контента &
Автоматизация выдачи лицензий и снижение издержек на очистку прав приведет к росту доходов правообладателей от коммерческого использования их музыки, облегчит процедуру лицензирования и снимет существенную часть административных барьеров.

Техническая возможность учета принадлежности и передачи долей в исключительном праве в реальном времени открывает для правообладателя возможность проводить краудинвестинговые кампании, вместо того, чтобы на невыгодных условиях в обмен на аванс отдавать существенную часть права лейблу или паблишеру. Это позволит фанатам напрямую материально поддерживать любимых авторов и исполнителей через процедуру  ICO музыкальных треков. Потенциальные лицензиаты получат дополнительный инструмент для оценки возможной коммерческой привлекательности \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Таким образом, проект «Musereum» является мощным правовым механизмом управления различными типами прав в музыкальной индустрии. 

Действующие музыкальные платформы, использующие Blockchain-технологии, также не имеют преимуществ, содержащихся в проекте «Musereum».

\def\y{\textbf{Да}}
\def\n{Нет}
\def\o{--}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Инвестиции в раскрутку новой записи}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}ccccccc}
\toprule
Возможности & Soundchain & Ujo Music & Musicoin & Token FM & Jaak & PeerTracks & Opus \\
\bottomrule
\midrule
Свой блокчейн 						& \y & \y & \y & \n & \n & \y & \n \\
Токенизация прав на треки 	& \y & \n & \n & \n & \n & \n & \n \\
Бланкетные лицензии на смарт-контрактах & \y & \n & \n & \n & \n & \n & \n \\
Коллективное управление & \y & \n & \n & \n & \n & \n & \n \\
Инвестирование в музыку 	& \y & \n & \n & \n & \n & \n & \n \\
Децентрализованное хранение файлов 	& \y & \y & \y & \o & \o & \y & \y \\
Децентрализованное хранение метаданных & \y & \y & \y & \o & \o & \y & \y \\
Шифрование контента & \y & \n & \n & \o & \o & \o & \y \\
Вторичный рынок прав на музыку 	& \y & \n & \n & \n & \n & \n & \n \\
Фандрайзинг для музыкантов & \y & \n & \n & \n & \n & \n & \n \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\chapter{Техническое описание платформы}
\section{Обзор}
\label{tech-review}
\begin{multicols}{2}
Задачи протокола «Musereum» необходимо разделить на составляющие:
\begin{itemize}
\item Обеспечение единого состояния системы без необходимости централизации вычислений для обеспечения отказоустойчивости;
\item Децентрализованное хранилище большого объема данных без возможности цензуры путем блокировки единого (централизованного) источника данных;
\item Предоставление доказательства целостности системы для аудирования исторических изменений;
\item Интерфейс внесения изменений в будущее состояние системы.
\end{itemize}
\vfill\null
\columnbreak
Ведение и изменение единого состояния системы «Musereum» без необходимости централизации вычислений гарантируется использованием концепции «блокчейн» с использованием виртуальной машины Ethereum (EVM) \textit{(Подробнее в \hyperref[tech-blockchain]{Блокчейн})}.
Для хранение большого объема данных (аудио-треки, метаданные, текстовое и графическое описание) утилизируется технология «IPFS» \textit{(Подробнее в \hyperref[tech-storage]{Децентрализованное хранилище.})}
\end{multicols}
\pagebreak
\subsection{Соглашение о наименовании}
\label{tech-review-naming}
\begin{multicols}{2}
Здесь и далее по тексту все сущности с определенным содержанием или интерфейсом будут закреплять за собой краткое математическое наименование с общим правилом: \textit{заглавная латинская буква, но не N, B, Z}, например: 

\begin{equation}
Y \ \text{is Notary}
\end{equation}

Все глобально определенные контракты будут закреплять за собой строчный греческий символ, например, контракт управления списком нотариусов – $\nu$ и специальную запись ассоциированную с конкретным функционалом контракта: 

\begin{equation}
\nu \ \text{is Notary Registry Contract}
\end{equation}
\begin{equation}
\nu_{vote} \ \text{is vote contract method}
\end{equation}
%\vfill\null
%\columnbreak

Множества всех известных сущностей определяются как \textit{принятое наименование сущности в black-board записи, но не $\mathbb{N}, \mathbb{B}, \mathbb{Z}$}, например: список нотариусов:
\begin{equation}
\mathbb{Y} \ \text{is set of all known Notaries}
\end{equation}

$\mathbb{N}$ – множество всех целых чисел в диапазоне $(0; 2^{256} - 1)$. $\mathbb{N}_1$ – подмножество $\mathbb{N}$ без 0.

$\mathbb{Z}$ – множество всех целых чисел в диапазоне $(-2^{255}; +2^{255} - 1)$. 

$\mathbb{B}$ – множество всех байтов $(0; 255)$. 

$\mathbb{X}^{i}$ – множество размерности $i$ где каждый элемент множества пренадлежит $\mathbb{X}$, например:
\begin{equation}
\mathbb{B}^{32} \text{ is a set of } \mathbb{B} \text{ with size } 32
\end{equation}

Получение элемента множества может быть записано двумя способами: подстрочным индексом или в квадратных скобках:
\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathbb{Y}_2 = \mathbb{Y}[2] \\
\mathbb{Y}_n = \mathbb{Y}[n] 
\end{aligned}
\end{equation}

Внешние данные представлены в формулах как элементы множества $\Gamma$ с удобно читаемыми наименованиями (или сокращениями если это оговорено), например: глобальное время в UNIX формате:
\begin{equation}
\Gamma_{time} \ \text{is world time variable}
\end{equation}

Все временные переменные в формулах записываются как строчная латинская буква, например:
\begin{equation}
\begin{aligned}
\text{Let } a \text{ is a second notary in list of notaries} \\
a = \mathbb{Y}[2]
\end{aligned}
\end{equation}
\end{multicols}

\subsection{Математические функции и символы}
\label{tech-review-math}
%\begin{multicols}{2}
Во всех формулах используется $|\mathbb{Y}|$ как операция взятия количества элементов множества $\mathbb{Y}$.

Для сокращения и/или удобства прочтения математической нотации вводятся следующие соглашения и функции:

\textbf{Поиск индекса в множестве} – $\mathcal{I}$:
\begin{align}
&\ \text{Let } a \text{ is a set of values: } \nonumber\\
a =&\ {100, 200, 300} \nonumber\\
f(v, x) =&\ \{i \ | \ i \in \mathbb{N},  i > |v|, v_i = x \} \\
\mathcal{I}(v, x) =&\ \begin{cases}
	min(f(v,x)), & \text{if } |f(v, x)| > 0 \\
	-1, & \text{overwise}
\end{cases}
\\
\\
r1 = &\ \mathcal{I}(a, 200) = 1\nonumber \\
r2 = &\ \mathcal{I}(a, 400) = -1
\end{align}

\textbf{Определения именованного кортежа} – $\mathcal{O}$:
\begin{align}
&\ \text{Let } a \text{ is a set of names: } \nonumber\\
a =&\ \{name, age, height\} \nonumber\\
&\ \text{and let } b \text{ is a set of indexes: } \nonumber\\
b =&\ \{0, 1, 2\} = \{x \ | \ x \in \mathbb{N}, x < |a|\} \\
& \nonumber\\
&\ \text{finaly } r \text{ is a target named tuple, where} \nonumber\\
r =&\ \mathcal{O}(a) = \mathcal{O}(name, age, height) \\ 
r =&\ \{x_i \ | \ i \in  a, x_i = 0 \}
\end{align}

\textbf{Определения кортежа события} – $\mathcal{E}$:\hfill\null\linebreak
События специальный именнованный кортеж, содержащий в себе кроме целевых данных, общие для любого события: \code{event}, \code{txHash}, \code{txIndex}, \code{blockHash}, \code{blockHeight}, \code{address}.
\begin{align}
&\ \text{Let } a \text{ is a set of default event fields: } \nonumber\\
a =&\ \{event, txHash, txIndex, blockHash, blockHeight, address\} \nonumber\\
&\ \text{Let } b \text{ is a set of extra event fields: } \nonumber\\
b =&\ \{asset, index\} \nonumber\\
&\ \nonumber\\
&\ \text{finaly } e \text{ is a target event tuple, where} \nonumber\\
r =&\ \mathcal{E}(b) \\
r =&\ \mathcal{O}(\{asset, index\} \ \cup \ a)
\end{align}
%\end{multicols}

\pagebreak
\section{Архитектура платформы}
\label{tech-arch}
\begin{multicols}{2}
Основная задача платформы предоставить пользователям возможность для:
\begin{enumerate}
\item Чтения и интерпретации данных 
\item Внесения изменений
\item Поиска данных
\item Аудита и получения доказательства отсутствия фальсификации данных
\end{enumerate}
Для предоставления всех вышеуказанных возможностей платформа разделена на логические слои: 
\begin{itemize}
	\item \hyperref[tech-arch-underlayer]{Хранение и учет}
	\begin{itemize}
		\item \hyperref[tech-blockchain]{Blockchain}
		\item \hyperref[tech-storage]{Децентрализованное хранилище}
	\end{itemize}
	\item \hyperref[tech-arch-connect]{Слой доступа на чтение и запись}
	\begin{itemize}
		\item \hyperref[tech-arch-connect-nodes]{Публичные узлы}
		\item \hyperref[tech-arch-connect-validators]{Узлы нотариусы}
	\end{itemize}
	\item \hyperref[tech-arch-interfaces]{Интерфейс взаимодействия}
	\begin{itemize}
		\item \hyperref[tech-arch-interfaces-dapp]{Децентрализованные приложения}
		\item \hyperref[tech-arch-interfaces-api]{Application Programming Interface}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{multicols}

\def\Interface{Интерфейс взаимодействия}
\def\Connect{Слой доступа}
\def\Underlayer{Слой хранения и учета}

\def\DApps{Децентрализованные приложения}
\def\Api{API}
\def\Requests{Прямые запросы}

\def\RPC{Musereum RPC}
\def\Nodes{Публичные узлы}
\def\Notaries{Нотариусы}
\def\EVM{Ethereum Virtual Machine}
\def\Blockchain{Blockchain реестр}
\def\IPFS{IPFS}
\def\ReadWrite{Чтение и запись}
\def\ReadOnly{Только чтение}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node (DApps) 					[rect]
										{\DApps};
\node (Api)						[rect, right=0.2cm of DApps]
										{\Api};
\node (Requests)				[rect, right=0.2cm of Api]
										{\Requests};
\node (Interface)				[above=0.5cm of DApps.north west, anchor=west] {\Interface};										

\node (InterfaceRect)		[rect, rounded corners, dashed, fit={(Interface) (DApps) (Api) (Requests)}] {};

\path 
	let \p1=(DApps.west), \p2=(Requests.east)
	in node(RPC) [
		rect,
		below=1.5cm of DApps.south west,
		anchor=north west,
		minimum width=\x2-\x1-\pgflinewidth
	] {\RPC};
    
\path 
	let \p1=(RPC.west), \p2=(RPC.east)
	in node(Nodes) [
		rect,
		below=0.4cm of RPC.south west,
		anchor=north west,
		minimum width=(\x2-\x1-\pgflinewidth)
	] {\Nodes};
    
\path 
	let \p1=(Nodes.west), \p2=(Nodes.east)
	in node(Notaries) [
		rect,
		below=1.8cm of Nodes.south west,
		anchor=north west,
		minimum width=(\x2-\x1-\pgflinewidth)/2-0.3cm
	] {\Notaries};
    
\draw 
	let \p1=(Nodes.south), \p2=(Notaries.north) 
	in [arrow] (\x2,\y1) -- node [fill=white] {\ReadWrite} (Notaries.north);
	
\draw [arrow] (RPC) -- (Nodes);

\node (Connect)			[above=0.5cm of RPC.north west, anchor=west] {\Connect};
\node (ConnectRect)		[rect, rounded corners, dashed, fit={(RPC) (Nodes) (Notaries) (Connect)}] {};

\draw [thick] (Nodes) -- node [fill=white, yshift=15pt]{\ReadOnly} (ConnectRect.south);

\path
	let \p1=(Nodes.west), \p2=(Nodes.east)
	in node(EVM) [
		rect, 
		below=1.5cm of Notaries.south west,
		anchor=north west,
		minimum width=(\x2-\x1-\pgflinewidth)/2-0.1cm
	] {\EVM};
	
\path
	let \p1=(Nodes.west), \p2=(Nodes.east)
	in node(Blockchain) [
		rect, 
		below=0.4cm of EVM.south west,
		anchor=north west,
		minimum width=(\x2-\x1-\pgflinewidth)/2-0.1cm
	] {\Blockchain};
\path
	let \p1=(Nodes.west), \p2=(Nodes.east),
	     \p3=(EVM.north), \p4=(Blockchain.south)
	in node(IPFS) [
		rect, 
		below=0pt of EVM.north east,
		anchor=north west,
		xshift=0.2cm,
		minimum width=(\x2-\x1-\pgflinewidth)/2-0.1cm,
		minimum height=(-\y4+\y3)
	] {\IPFS};
\node (Underlayer)			[above=0.5cm of EVM.north west, anchor=west] {\Underlayer};
\node (UnderlayerRect)		[rect, rounded corners, dashed, fit={(EVM) (Blockchain) (IPFS) (Underlayer)}] {};
    
\draw [arrow] (EVM) -- (Blockchain);
\draw [arrow] (InterfaceRect) -- (ConnectRect);
\draw [arrow] (ConnectRect) -- (UnderlayerRect);
\end{tikzpicture} 
\end{center}

\subsection{Слой хранения и учета}
\label{tech-arch-underlayer}
\begin{multicols}{2}
Базовым слоем платформы является слой хранения и учета. Задача слоя предоставить возможность ведения децентрализованного реестра состояний («блокчейн») и децентрализованное хранения большого объема данных.

Каждый элемент слоя: блокчейн, хранилище, виртуальная машина, распределены по сети (узлам) и каждый желающий может создать свою, локальную копию. 
\end{multicols}
\subsection{Слой доступа}
\label{tech-arch-connect}
\begin{multicols}{2}
Задачи слоя доступа: предоставление, по запросу, информации из базового слоя и получение запросов об изменении.

Создание узла для организации дополнительной точки доступа никак не ограничивается платформой и доступно любому желающему. Данная особенность выгодно отличает платформу Musereum от других, централизованных музыкальных платформ:
\begin{itemize}
	\item Гарантирует 100\% up-time сети
	\item Устойчивость сети к цензуре
	\item Возможность заинтересованным сторонам создать собственную, локальную копию сети, а не доверять полученной информации от третьих лиц
\end{itemize}
\end{multicols}
\pagebreak
\subsection{Слой интерфейсов взаимодействия}
\label{tech-arch-interfaces}
\begin{multicols}{2}
Верхним слоем платформы является слой интерфейсов взаимодействия. Задача слоя получать пользовательский ввод и формировать из него понятные для протокола запросы. Запросы делятся на два типа: чтение и запись.

Платформа не накладывает каких-либо ограничений на чтение данных из блокчейна и децентрализованного хранилища. Единственное требование – формирования запроса в соответствии с соглашением об API.

Для записи (изменения состояния, сохранении данных) от клиента требуется предоставление валидной подписи запроса основанной на его уникальном приватном ключе и соблюдение других требований к записи (наличие прав, денежных средств для оплаты работы протокола и другие).

Для создания запроса не требуется организации собственной точки доступа (синхронизации узла с сетью) и в качестве клиента может выступать server-less приложение на web-технологиях \textit{(подробнее в \hyperref[tech-apps]{Децентрализованные приложения})}
\end{multicols}
\section{Блокчейн}
\label{tech-blockchain}
\begin{multicols}{2}
Протокол «Musereum» открытый, публичный, но требующий разрешения на производство блоков основанный на протоколе «Ethereum». Консенсус по единому состоянию сети в децентрализованной структуре производителей блоков достигается использованием алгоритма Proof-of-Authority (далее PoA). Для достижения консенсуса через PoA требуется:
\begin{enumerate}
\item Общеизвестный список нотариусов ($\mathbb{Y}$) с разрешением на производство блоков;
\item Контракт управления списком нотариусов ($\nu$).
\end{enumerate}
Изменение списка нотариусов (исключение, назначение нотариусов) изменяется контрактом управления по результатам голосования текущих нотариусов (большинством). 

\textit{Для первичного назначения составляется список из 12 нотариусов.}

Задача нотариуса: 
\begin{enumerate}
\item проверить поступившие транзакции участников системы,
\item собрать в единый блок изменения общего состояния,
\item заверять своей уникальной подписью собранный блок.
\end{enumerate}
Для соблюдения консенсуса, в протокол вводится внешняя конcтанта $\Gamma_{step}$, определяющая количество секунд в одном временном шаге или время между блоками. Musereum определяет константу $\Gamma_{step}$ как 5, или 1 блок раз в пять секунд.
\begin{equation}
\Gamma_{step} = 5
\end{equation}
По соглашению с алгоритмом консенсуса PoA, нотариус наделен правом создать один блок ($K$) за $a$ временных штампов $\Gamma_{time}$. Где $a$ равно количеству нотариусов:
\begin{equation}
a = |\mathbb{Y}|
\end{equation}
Выбор индекса нотариуса $i$ из множества $\mathbb{Y}$ для создания блока на штамп времени $b$ происходит по формуле: 
\begin{equation}
b = \frac{\Gamma_{time}}{\Gamma_{step}},  \quad b \in \mathbb{N} 
\end{equation}
\begin{equation}
i = b \ mod \ a
\end{equation}
\end{multicols}
\subsection{Выбор версии}
\label{tech-blockchain-score}
\begin{multicols}{2}
В случаях если нотариусы не могут прийти к общему (единому) состоянию системы и происходит «форк» (от англ. вилка) – появляются две или более цепочки блоков ($\mathbb{K}$), сеть определяет вес ($\beta_{score}(\mathbb{K}_c)$) каждой из цепочек исходя из количества нотариусов участвующих в создании блоков:
\begin{equation}
h = |\mathbb{K}_c| \quad h \ \text{is length of blockchain}
\end{equation}
\begin{equation}
\beta_{score}(\mathbb{K}_c) = \Gamma_{u128max} * h - m
\end{equation}
Сеть всегда выбирает цепочку с большим весом по $\beta_{score}$.
\end{multicols}
\subsection{Финализация блока}
\label{tech-blockchain-fin}
\begin{multicols}{2}
По консенсусу необратимым считается блок в цепочке после которого более 50\% нотариусов создали 2 или более блока.

Таким образом минимальное время полного подтверждения блока ($C$) будет:
\begin{equation}
C = 2 * \Gamma_{step} * |\mathbb{Y}|
\end{equation}
\textit{Или 120 секунд при изначальных настройках протокола: 12 нотариусов и блок раз в пять секунд}
\end{multicols}
\subsection{Свидетельство сделки}
\label{tech-blockchain-confirmation}
\begin{multicols}{2}
Для совершения любого действия требующего изменения состояния системы от пользователя требуется формирования транзакции ($T$) подписанной уникальной крипто-подписью ($T_{sign}$). 

Наличие крипто-подписи гарантирует сети, что транзакция была создана владельцем учетной записи и является изъявлением воли владельца.

Нотариус очередь которого формировать блок проверяет валидность транзакции и исполняет связанный код:
\begin{enumerate}
\item Отправитель имеет право на формирование транзакции к данному адресу – $\rho_{allowTx}(T_{from}, T_{to})$ (подробнее в \hyperref[tech-blockchain-rules]{Правила взаимодействия с EVM}		)
\item Транзакция соответствует формальным признакам –  $\rho_{initialValid}(T)$
\item Проверка подписи владельца учетной записи –  $\rho_{checkSign}(T)$
\item Наличие на счету ETM токенов для оплаты аванса работы вычислительной машины – $\rho_{upFront}(T)$
\item Выполнение связанного кода EVM не вызвало исключения – $\rho_{exception}(\rho_{execute}(T))$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{equation}
\begin{tabular}{ r l }
$\rho_{success}(T) =$ & $\rho_{allowTx}(T_{from}, T_{to}) > 0 \ \wedge $ \\
 \ & $\rho_{initialValid}(T) > 0 \ \wedge $ \\
 \ & $\rho_{checkSign}(T) > 0 \ \wedge $ \\
 \ & $\rho_{upFront}(T) > 0 \ \wedge $ \\
 \ & $\rho_{exception}(\rho_{execute}(T)) = 0 $
\end{tabular}
\end{equation}
\begin{multicols}{2}
Убедившись в валидности транзакции нотариус упаковывает транзакцию в блоки оповещает сеть о блоке и изменении состояния сети ($\mathbb{W}_h$).
\begin{equation}
\mathbb{W}_h = \rho_{state}(\mathbb{W}_{h-1}, \mathbb{K}_h)
\end{equation}
Другие нотариусы получают блок, проверяют ($\rho_{success}(T)$) и принимают решение о принятии его в цепочку. Создавая блок над $\mathbb{K}_h$ нотариус подтверждает его валидность и всех вложенных в него транзакций.

Таким образом количество заверяющих подписей у транзакции может быть от 1 до $|\mathbb{Y}|$.

Минимальное время получения $|\mathbb{Y}|$ подписей:
\begin{equation}
a = \Gamma_{step} * |\mathbb{Y}|
\end{equation}
\end{multicols}

\subsection{Кроссчейн Musereum и Ethereum Classic}
\label{tech-blockchain-anchoring}
\begin{multicols}{2}
В целях повышения безопастности и отказоустойчивости сети, Musereum периодически дублирует ключевую информацию о состоянии сети и событиях во внешний неконтролируемый нотариусами блокчейн. 

В качестве блокчейна для хранения ключевой информации выбрана сеть Ethereum Classic, по следующим причинам:
\begin{itemize}
	\item Общая капитализация сети – \$1,811,306,656
	\item Стоимость атаки 51\% на сеть составляет более \$40,000,000
	\item Permission-less консенсус – PoW.
\end{itemize}

Musereum публикует в Ethereum Classic:
\begin{enumerate}
	\item хеши каждого для обеспечения доказательства
	\item факты ключевых сделок
\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{Вознаграждение за производство блоков}
\label{tech-blockchain-reward}
\begin{multicols}{2}
Вознаграждение за блок ($R$) состоит из двух частей: новой эмиссии и комиссий за совершенные действия.
 
В платформе Musereum эмиссия новых токенов ETM происходит в процессе создания блока. Размер эмиссии фиксирован – 3 ETM за каждый блок.

Размер комиссии за совершенные действия высчитывается для каждой транзакции отдельно. Отправитель указывает в транзакции стоимость единицы сложности ($T_{gasPrice}$) которую он готов потратить в качестве компенсации работы сети. 

Финальная комиссия высчитывается по формуле:
\begin{equation}
x = T_{gasPrice} * \rho_{dificulty}(\rho_{execute}(T))
\end{equation}

Общее вознагражение за блок:
\begin{equation}
\begin{aligned}
\text{Let } a \text{ is a list of transactions of block } \mathbb{K}_h \\
a = \mathbb{K}[h]_{transactions} \\
\mathbb{R}_h = 3 + \sum\limits_{i=0}^{|a|} a_i
\end{aligned}
\end{equation}
\end{multicols}

\subsubsection{Распределение вознаграждения}
\label{tech-blockchain-reward-distribution}
В отличие от протокола Ethereum и Bitcoin, в сети Musereum нету майнеров и основную ценность создают артисты, выбирающие Musereum платформой для выпуска и дистрибуции своих произведений.

Musereum высоко ценит вклад артистов в создание ценности и направляет большую часть награды за блок на субсидирование артистов.

Общая схема распределения:
\begin{itemize}
	\item 90\% – Musereum Foundation:
	\begin{itemize}
		\item 70\% – программы субсидирования артистов, например, \hyperref[tech-apps-soundchain-payperplay]{Pay-per-Play}
		\item 20\% – программа субсидирования аффилированных специалистов: регистраторы музыкальных активов, аудиторы смарт-контрактов
		\item 10\% – программы вознаграждения: Fans Bounty, Clipmaker Bounty и т.д.
	\end{itemize}
	\item 10\% – Производители блоков
\end{itemize}

% Nodes
\def\Notaries{Нотариусы}
\def\Musereum{Musereum Foundation}
\def\Artists{Артисты}
\def\Specialists{Специалисты}
\def\Bounties{«Баунти»}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=0pt]
	
\node(NotariesPart) [
		rect,
		anchor=west,
		minimum width=0.1*\textwidth,
		label=below:{\Notaries}
	] {};
	
\node(MusereumPart) [
		rect,
		right=0pt of NotariesPart.east,
		anchor=west,
		minimum width=0.9*\textwidth+1pt,
		minimum height=1.2cm,
		yshift=.1cm,
		label=above:{\Musereum}
	] {};
	
\node(ArtistsPart) [
		rect,
		below=0pt of NotariesPart.east,
		anchor=west,
		minimum width=0.9*0.7*\textwidth
	] {\Artists};
\node(SpecialistsPart) [
		rect,
		below=0pt of ArtistsPart.east,
		anchor=west,
		minimum width=0.9*0.2*\textwidth
	] {\Specialists};
\node(BountyPart) [
		rect,
		below=0pt of SpecialistsPart.east,
		anchor=west,
		minimum width=0.9*0.1*\textwidth,
		label=below:{\Bounties}
	] {};

\end{tikzpicture} 
\end{center}
\subsection{Виртуальная машина Ethereum}
\label{tech-blockchain-evm}
\subsection{Смарт-контракты Ethereum}
\label{tech-blockchain-contracts}

\subsection{Правила Musereum по взаимодействию с EVM}
\label{tech-blockchain-rules}
\begin{multicols}{2}
Для повышения безопасности участников платформы работа со смарт-контрактами EVM в Musereum отличается от таковой в родительской сети Ethereum.

Загрузить смарт-контракт в сеть может любой участник сети, но такой смарт-контракт получается статус $P_{development}$ и взаимодействовать с ним могут только аффилированные адреса учетных записей сети. Изначально это адрес пользовательской учетной записи с которой был загружен контракт.

Правила взаимодействия со смарт-контрактами регулируются смарт-контрактом разрешений: $\rho$.

Любой вызов смарт-контракта изначально запрашивает разрешение на совершение данного вызова – $\rho_{allowTx}(T_{from}, T_{to})$
\end{multicols}
\begin{equation}
a = \rho_{stateOf}(T_{to})
\end{equation}
\begin{equation}
b = \rho_{affilateWith}(T_{to})
\end{equation}
\begin{equation}
\rho_{allowTx}(T_{from}, T_{to}) = \begin{cases}1, & \text{if } a = P_{production} \\ 1, & \text{if } a = P_{development} \wedge T_{from} \in b \\ 0, & \text{overwise} \end{cases}
\end{equation}
Для получения статуса $P_{production}$ автор смарт-контракта обязан предоставить на проверку исходный код смарт-контракта и пройти процедуру проверки \textit{(подробнее в \hyperref[tech-apps-contracts-registry]{Реестр смарт-контрактов})}

% Nodes
\def\Owner{Владелец контракта}
\def\Blockchain{Блокчейн}
\def\Registry{Реестр контрактов}
\def\LoadByteCode{Загрузка байткода в блокчейн}
\def\LoadSourceCode{Загрузка исходного кода}
\def\ValidationEnded{Код прошел проверку?}
\def\ChangeStatus{Смена состояния смарт-контракта}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node (LoadByteCode)		[rect, text width=11.5em] 
										{\LoadByteCode};

\node (LoadSourceCode)	[rect, text width=11.5em, below of=LoadByteCode] 
										{\LoadSourceCode};

\node (ValidationEnded)	[event, text width=11.5em, below=1.5cm of LoadSourceCode]
										{\ValidationEnded};
										
\node (aux0)[right=2cm of ValidationEnded]{};
\node (Invalid)					[text width=5em, above of=aux0]
										{$\pi_{ended} = 0$};

\node (ChangeStatus)		[rect, text width=11.5em, below of=ValidationEnded]	
										{\ChangeStatus};

\node (InDevelopment)		[inout, text width=11em, right=1cm of LoadByteCode]			
										{$\rho_{stateOf}(a) = P_{development}$};
										
\node (InProduction)			[inout, text width=11em, right=1cm of ChangeStatus]			
										{$\rho_{stateOf}(a) = P_{development}$};

%arrows
\draw [arrow] (LoadByteCode)				-- (LoadSourceCode);
\draw [-, thick, dashed]
	(LoadByteCode)								--(InDevelopment);
\draw [arrow] (LoadSourceCode) 			-- (ValidationEnded);
\draw [arrow] (ValidationEnded)			-- (ChangeStatus);
\draw [arrow] (ValidationEnded)			-| (Invalid);
\draw [thick]  (Invalid)  							-| (ValidationEnded);
\draw [-, thick, dashed] 
	(ChangeStatus)									-- (InProduction);

\end{tikzpicture} 
\end{center}

\section{Децентрализованное хранилище}
\label{tech-storage}
\subsection{Обзор технологии}
\label{tech-storage-review}
\subsection{Соглашение о хранении данных}
\label{tech-storage-convention}
\subsection{Система удобочитаемых наименований}
\label{tech-storage-naming}


\section{Децентрализованные приложения}
\label{tech-apps}
Децентрализованные приложения Musereum реализуют код для слоя учета и хранения и код для интерфейса взаимодействия. Протокол позволяет взаимодействовать приложениям между собой.

\subsection{Governance dApp}
\label{tech-apps-governance}
\begin{multicols}{2}
Децентрализованное приложение управления списком нотариусов и проверки их прав на производство блоков.
\end{multicols}

\subsection{Contract Registry}
\label{tech-apps-contracts-registry}
\begin{multicols}{2}
Децентрализованное приложение для регистрации смарт-контрактов платформы и их учета. 

Смарт-контракт приложения позволяет получить:
\begin{enumerate}
	\item Список всех зарегистрированных смарт-контрактов
	\item Получить состояние контракта ассоциированное с адресом:
	\begin{enumerate}
		\item \code{Unknown} – неизвестное состояние (по умолчанию для неизвестных для Contract Registry адресов)
		\item \code{Development} – смарт-контракт зарегистрирован, но находится в разработке (взаимодействие доступно только аффилированным пользователям)
		\item \code{Production} – смарт-контракт зарегистрирован и доступен для взаимодействия всем желающим
		\item \code{Halt} – смарт-контракт зарегистрирован, но отключен (по решению автора) 
		\item \code{Suspend} – смарт-контракт зарегистрирован, но отключен (по решению аудиторов)
	\end{enumerate}
\item Получить ссылку на репозиторий с исходным кодом
\item Получить ссылку на ABI JSON для взаимодействия со смарт-контрактом
\item Получить список аффилированных аудиторов
\item Получить экземпляр голосования \textit{(подробнее в \hyperref[tech-apps-voting]{VotingdApp})} для принятия решения о смене статуса
\end{enumerate}
\end{multicols}
\subsubsection{Исходный код и проверка смарт-контракта}
\label{tech-apps-contracts-validate}
\begin{multicols}{2}
Валидация смарт-контрактов происходит в трех направлениях:
\begin{itemize}
	\item Валидация исходного кода на:
		\begin{enumerate}
			\item Наличие уязвимостей
			\item Соответствие заявленной бизнес-логики
			\item Отсутствие алгоритмических ошибок
		\end{enumerate}
	\item Соответствие праву юрисдикций в которых работает платформа Musereum
	\item Соответствие концепции Musereum
\end{itemize}
\vfill\null
\columnbreak
Для одобрения смарт-контракта необходимо единогласное согласие от всех аффилированных аудиторов по трем направлениям. 

Отслеживать ход валидации можно в \hyperref[tech-apps-voting]{Voting dApp} в соответсвующей \code{ContractValidationBallot}.
\end{multicols}
\subsection{Musereum Name System (MNS)}
\label{tech-apps-mns}
\begin{multicols}{2}
Реестр ассоциированных имен к адресам в платформе Musereum? требуется для предоставления доступа к актуальным версиям приложений протокола без необходимости запоминать внутренний адрес (20 символьный hex-адрес).

Запись об имени может создать любой пользователь сети для произвольного адреса. Количество имен для адреса никак не ограничено. 

Для защиты от нецелевого использования имен, за регистрацию нового имени взимается плата в ETM равная текущей стоимости.

Запись об имени является производным от MNS смарт-контрактом: \code{NameRecordContract}.

Смарт-контракт содержит информацию о владельце имени и ассоциированном адресе в сети и предоставляет возможности:

Смены владельцем ассоциированного адреса – 
Смены владельцем владельца (уступление прав) – 
MNS накладывает ограничения на доступные имена:
Длина имени не может превышать 20 символов (или менее при non-ASCII символах)
Длина имени не может быть менее 4-х символов
\end{multicols}
\subsubsection{Интерфейс взаимодействия}
\label{tech-apps-mns-api}
\code{mapping (address => address) names} – ($\eta_{names}$)\hfill\null\linebreak
Ассоциативный список адрессов к адрессам смарт-контрактов регистрации имени

\code{uint price} – ($\eta_{price}$)\hfill\null\linebreak
Стоимость регистрации имени в токенах ETM

\code{event NewName(address indexed name, byte20 ascii)} – ($\eta_{NewName}$)\hfill\null\linebreak
Журнал событий регистрации новых имен

\code{event AssociateWith(address indexed name, address indexed target)} – ($\eta_{AssociateWith}$)\hfill\null\linebreak
Журнал событий ассоциирования адреса со смарт-контрактом регистрации имени

\code{function buyName(byte20 acsii) payable} – ($\eta_{buy}$)\hfill\null\linebreak
Метод покупки имени. Возвращает \code{address} если покупка прошла успешно и \code{throw} при ошибке.
\begin{equation}
\eta_{buy}(s) = \begin{cases}
	throw, & \text{if } s \in \eta_{NewName} \\ 
	throw, & \text{if } |s| < 4 \\
	throw, & \text{if } T_{value} < \eta_{price} \\
	address, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{equation}

\paragraph{Смарт-контракт NameRecord}– ($\eta'$)

\code{address owner} – ($\eta'_{owner}$)\hfill\null\linebreak
Текущий владелец имени

\code{byte20 ascii} – ($\eta'_{ascii}$)\hfill\null\linebreak
Зарегистрированное имя

\code{address target} – ($\eta'_{target}$)\hfill\null\linebreak
Текущая ассоциация с адресом на платформе Musereum

\code{function associate(address target)} – ($\eta'_{associate}$)\hfill\null\linebreak
Изменить ассоциацию имени на новый адрес. Возвращает \code{true} если прошло успешно и \code{throw} при ошибке.
\begin{equation}
\eta'_{associate}(a) = \begin{cases}
	throw, & \text{if } T_{from} \neq \eta'_{owner} \\
	throw, & \text{if } a = 0 \\
	true, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{Voting dApp}
\label{tech-apps-voting}
\begin{multicols}{2}
Приложение децентрализованного голосования состоит из связанных элементов:
\begin{itemize}
	\item \code{BallotsManager} ($\phi$)\hfill\null\linebreak
	реестр голосований
	\item \code{Ballot} ($\pi$)\hfill\null\linebreak
	абстрактный смарт-контракт голосования
	\item \code{VotingRightsToken} ($\phi^\tau$) \hfill\null\linebreak
	специализированный токен выдаваемый участникам голосования для доказательства своих прав на участие в голосовании
	\item Интерфейса взаимодействия с голосованиями
\end{itemize}
\vfill\null\columnbreak
Для создания голосования инициатор предложения должен сформировать валидный \code{Ballot} – смарт-контракт ведущий учет голосов и реализующий \code{applyProposal} метод для изменения состояния в соответствии с предложением. 
\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node (LoadByteCode)		[rect, text width=11.5em] 
										{\LoadByteCode};

\node (LoadSourceCode)	[rect, text width=11.5em, below of=LoadByteCode] 
										{\LoadSourceCode};

\node (ValidationEnded)	[event, text width=11.5em, below=1.5cm of LoadSourceCode]
										{\ValidationEnded};
										
\node (aux0)[right=2cm of ValidationEnded]{};
\node (Invalid)					[text width=5em, above of=aux0]
										{$\pi_{ended} = 0$};

\node (ChangeStatus)		[rect, text width=11.5em, below of=ValidationEnded]	
										{\ChangeStatus};

\node (InDevelopment)		[inout, text width=11em, right=1cm of LoadByteCode]			
										{$\rho_{stateOf}(a) = P_{development}$};
										
\node (InProduction)			[inout, text width=11em, right=1cm of ChangeStatus]			
										{$\rho_{stateOf}(a) = P_{development}$};

%arrows
\draw [arrow] (LoadByteCode)				-- (LoadSourceCode);
\draw [arrow] (LoadByteCode)				-- (InDevelopment);
\draw [arrow] (LoadSourceCode) 			-- (ValidationEnded);
\draw [arrow] (ValidationEnded)			-- (ChangeStatus);
\draw [arrow] (ValidationEnded)			-| (Invalid);
\draw [thick]  (Invalid)  							-| (ValidationEnded);
\draw [arrow] (ChangeStatus)				-- (InProduction);

\end{tikzpicture} 
\end{center}

\subsubsection{Смарт-контракт Ballot}
\label{tech-apps-voting-ballot}
\begin{multicols}{2}
Абстрактный смарт-контракт описывающий требования к финальной реализации предложений для голосования.

\code{address votingToken} – ($\pi_{token}$)\hfill\null\linebreak
Ассоциированный с голосованием токен наделяющий держателя правом голоса

\code{function vote(bool)} – ($\pi_{vote}$)\hfill\null\linebreak
Внешний метод для записи решения, вызывающего метод.

\code{function applyProposal()} – ($\pi_{apply}$)\hfill\null\linebreak
Абстрактный метод применения предложения по факту успешного голосования. Реализуется в дочерних смарт-контрактах.

\code{uint agreeVotesCount} – ($\pi_{agree}$)\hfill\null\linebreak
Количество токенов переданных для принятия решения.

\code{uint rejectVotesCount} – ($\pi_{reject}$)\hfill\null\linebreak
Количество токенов переданных для отклонения решения.

\code{uint endTime} – ($\pi_{end}$)\hfill\null\linebreak
Время завершения голосования.

\code{function isEnded()}  - ($\pi_{ended}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает $1$ если время для голосования закончилось и $0$ в других случаях.
\begin{equation}
\pi_{ended} = \begin{cases}
	1, & \text{if } \pi_{end} > \Gamma_{time} \\
	0, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{equation}

\code{function voteMajorityRule()} – ($\pi_{rule}$)\hfill\null\linebreak
Результат функции $f(x) = 1/x$ где $x$ это отношение голосов за принятие к общему количеству голосов достаточное для принятие решения:
\begin{equation}
\pi_{rule} = \begin{cases}
	\infty, & \text{if } x = 0 \\
	\frac{1}{x}, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{equation}

\code{function compare()} – ($\pi_{compare}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает 1 если количество голосов за принятие решение удовлетворяет условия голосования для принятия решения.
\begin{equation}
\pi_{compare} = \begin{cases}
	1, & \text{if }\pi_{agree} * \pi_{rule} > \pi_{agree} + \pi_{reject} \\
	0, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{equation}

\code{function isSuccess()} – ($\pi_{success}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает 1 если голосование успешно завершено и 0 в других случаях.
\begin{equation}
\pi_{success} = \begin{cases}
	1, & \text{if } \pi_{ended} \wedge \pi_{compare} \\
	0, & \text{overwise }
\end{cases}
\end{equation}
\end{multicols}
\subsection{Musical Assets Registry}
\label{tech-apps-assets}
\begin{multicols}{2}
Приложение регистрации музыкальных активов на платформе Musereum. Приложение состоит из:
\begin{enumerate}
	\item \code{MusicalAssetsRegistry} (MAR – $\psi$)\hfill\null\linebreak
	Корневой смарт-контракт приложения. Выполняет функции фабрики и реестра.
	\item \code{AssetContract} – ($\alpha$)\hfill\null\linebreak
	Производимые в MAR смарт-контракты музыкальных активов.
	\item Ассоциированные с \code{AssetContract}'ами смарт-контракты \hyperref[tech-apps-dal]{децентрализованных лейблов}
	\item \code{AssetRegistryBallot} – ($\pi^{regAsset}$)
	\item \code{AssetUnregistryBallot} – ($\pi^{unregAsset}$)
	\item Интерфейса взаимодействия – веб-приложения в рамках Musereum Wallet
\end{enumerate}
\end{multicols}
\subsubsection{Смарт-контракт MusicalAssetsRegistry}
\label{tech-apps-assets-registry}
\begin{multicols}{2}
Задачи смарт-контракты: учет зарегистрированных музыкальных активов, создание заявок на регистрацию музыкального актива через голосование в \hyperref[tech-apps-voting]{Voting dApp}.

Голосование проходит среди авторизованных системой регистраторов. 

Реестр полностью публичный и предоставляет возможности для аудита данных всем участникам сети. 

Получение исторических данных возможно через создание запроса к контракту за журналом событий:
\end{multicols}

\code{event NewAsset(address indexed asset, uint indexed index)} – ($\psi_{NewAsset}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает журнал событий добавления музыкальных активов в реестр с присвоенными им индексами в реестре. 
\textit{Событие создается в момент создание заявки на регистрацию, а не при прохождение регистрации.}
\begin{equation}
\psi_{NewAsset} = \mathbb{E}[asset, index], \quad a \in \mathbb{A} \wedge i \in \mathbb{N}
\end{equation}

\code{event RegistryAsset(address indexed asset, uint indexed index)} – ($\psi_{RegistryAsset}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает подмножество журнала событий $\psi_{NewAsset}$ ассоциированных к адресам активов успешно прошедших голосование за добавление в публичный реестр.
\begin{equation}
\psi_{RegistryAsset} \subset \psi_{NewAsset}
\end{equation}

\code{event UnregistryAsset(address indexed asset, uint indexed index)} – ($\psi_{UnregistryAsset}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает подмножество $\psi_{RegistryAsset}$ для музыкальных активов удаленных из публичного реестра Musereum по решению сообщества.
\begin{equation}
\psi_{UnregistryAsset} \subset \psi_{RegistryAsset} \subset \psi_{NewAsset}
\end{equation}

\code{mapping (address => uint) assets} – ($\psi_{assets}(a)$)\hfill\null\linebreak
Ассоциативный словарь добавленных в реестр музыкальных активов.
\begin{equation}
\psi_{assets}(a) = \begin{cases}
	i, & \text{if } a \in \mathcal{S}(\psi_{NewAsset}, [{asset}]) \\
	0, & \text{overwise}
\end{cases}, \quad a \in \mathbb{A} \wedge i \in \mathbb{N}_1
\end{equation}

\code{address[] public assetsIndex} – ($\psi_{index}(i)$)\hfill\null\linebreak
Список всех добавленных в реестр музыкальных активов. Индекс актива в списке равен индексу в ассоциативном словаре минус 1.
\begin{equation}
i = \psi_{assets}(a), \quad a \in \mathbb{A} \wedge i \in \mathbb{N}
\end{equation}
\begin{equation}
\psi_{index}(i - 1) \equiv a, \quad \text{if } i > 0
\end{equation}

\subsubsection{Смарт-контракт AssetContract}
\label{tech-apps-assets-contract}
Запись в блокчейне о зарегистрированном музыкальном активе. Содержит всю необходимую информацию для идентификации музыкального актива и определения природы актива.

\code{string name} – ($\alpha_{name}$)\hfill\null\linebreak
Ассоциированное с активом имя

\code{Multihash meta} – ($\alpha_{meta}$)\hfill\null\linebreak
Хеш ассоциированной с активом мета-информацией (хранится в децентрализованном хранилище)
\begin{equation}
\alpha_{meta} = \mathcal{O}[hash, hashFunction, size],
\end{equation}
\begin{equation}
\alpha_{meta}[hash] \in \mathbb{B}_{32} \wedge \alpha_{meta}[hashFunction] \in \mathbb{B} \wedge \alpha_{meta}[size] \in \mathbb{B}
\end{equation}

\code{event SetAssetType(uint8 indexed typeId)} – ($\alpha_{SetAssetType}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает журнал событий определения типа актива, содержащее 	индекс перечисления типом активов (\code{AssetTypes} – $\alpha^{types}$).
\begin{equation}
\alpha^{types} \in \mathbb{B}
\end{equation}
\begin{equation}
\alpha_{SetAssetType} = \mathbb{E}[typeId], \quad i \in \alpha^{types}
\end{equation}

\code{mapping (uint8 => bool) type} – ($\alpha_{type}(i)$)\hfill\null\linebreak
Ассоциативный словарь типов актива.
\begin{equation}
\alpha_{type}(i) = \begin{cases}
1, & \text{if } i \in \alpha_{SetAssetType} \\
0, & \text{overwise}
\end{cases}, \quad i \in \alpha^{types}
\end{equation}

\subsubsection{Смарт-контракт AssetRegistryBallot}
\label{tech-apps-assets-regballot}
Реализация Ballot смарт-контракта для проведения голосования за одобрение актива в реестре Musereum.
\subsubsection{Смарт-контракт AssetUnregistryBallot}
\label{tech-apps-assets-unregballot}
Реализация Ballot смарт-контракта для проведения голосования об исключении актива из реестре Musereum.
\subsection{Decentralized Autonomous Labels}
\label{tech-apps-dal}
\begin{multicols}{2}
Децентрализованный автономный лейбл – это смарт-контракт управления ассоциированным с ним музыкальным активом. В возможности DAL входит:
\begin{enumerate}
	\item Определение устава лейбла регулирующего правила принятия решений;
	\item Выпуск и продажа лицензий на коммерческое использование связанного музыкального актива;
	\item Аккумуляция и распределение дохода музыкального актива,
	\item Распределение и учет прав на музыкальный актив с цифровым доказательство – токеном.
\end{enumerate}

Управление музыкальным активом происходит по принципу демократического голосования держателями токенов. 

Возможности DAL реализует набор смарт-контрактов:
\begin{itemize}
	\item\code{DALRegistry} – ($\delta^R$)\hfill\null\linebreak
	Реестр зарегистрированных децентрализованных автономных лейблов
	\item\code{DALContract} – ($\delta$)\hfill\null\linebreak
	Cмарт-контракт децентрализованного автономного лейбла
	\item\code{DALToken} – ($\tau^\delta$)\hfill\null\linebreak
	Смарт-контракт токена подтверждающего права держателя на участие в децентрализованном лейбле
	\item Набор смарт-контрактов голосования реализации Ballot:
	\begin{itemize}
		\item\code{CharterChangeVotingRulesBallot}
		Предложение по голосованию за смену правил голосования о внесении изменений в устав
		\item\code{CharterChangeProposalBallot}\hfill\null\linebreak
		Предложение по внесению изменений в устав
		\item\code{AddLicenseBallot}\hfill\null\linebreak
		Предложение по созданию новой лицензии
		\item\code{CloseLicenseBallot}\hfill\null\linebreak
		Предложение о прекращении продажи лицензии
		\item\code{ReplaceLicenseBallot}\hfill\null\linebreak
		Предложение о смене/внесению изменений в лицензию
	\end{itemize}
\item\code{DALAssetLicense} – ($\theta$)\hfill\null\linebreak
Смарт-контракт лицензии на коммерческое использование
\item\code{DALAssetLicenseRule} – ($\theta'$)\hfill\null\linebreak
Производный от лицензии смарт-контракт ограничения использования
\end{itemize}
\end{multicols}
\vfill\null\pagebreak
\subsubsection{Смарт-контракт DALRegistry}
\label{tech-apps-dal-registry}
Реестр зарегистрированных автономных лейблов необходим для учета и доступа к лейблу управляющему ассоциированным музыкальным активом.

\code{mapping (address => address) assetLabels} – ($\delta^R_{labels}(a)$)\hfill\null\linebreak
Ассоциативный словарь созданных децентрализованных лейблов.

\code{event CreateLabel(address indexed asset,}\hfill\null\linebreak
\code{~~~~~~~~~~~~~~~~~~address indexed label,}\hfill\null\linebreak
\code{~~~~~~~~~~~~~~~~~~uint indexed index)~~~} – ($\delta^R_{CreateLabel}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает множество событий создания децентрализованных лейблов. Событие включает в себя: адрес созданного лейбла, адресом ассоциированного музыкального актива и присвоенный лейблу индекс в реестре.
\begin{equation}
\begin{aligned}
\delta^R_{CreateLabel} \in \mathcal{E}(asset, label, index) \\
asset \in \mathcal{S}(\psi_{RegistryAsset}, [asset]) \subset \mathbb{A}^\alpha \ \wedge \\
label \in \mathbb{A}^\delta \ \wedge \\
index \in \mathbb{N}_1
\end{aligned}
\end{equation}
\code{event CreateLabelBallot(address indexed label,~} \hfill\null\linebreak
\code{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~address indexed ballot)} – ($\delta^R_{CreateLabelBallot}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает множество событий создания голосований децентрализованными лейблами. 

Событие включает в себя: адреса децентрализованного лейбла и адрес созданного голосования.
\begin{equation}
\begin{aligned}
\delta^R_{CreateLabelBallot} \in \mathbb{E}[label, ballot] \\
label \in \mathcal{S}(\delta^R_{CreateLabel}, [label]) \subset \mathbb{A}^\delta \ \wedge \\
ballot \in \mathcal{S}(\phi_{CreatedBallot}, [ballot]) \subset \mathbb{A}^\pi
\end{aligned}
\end{equation}
\code{event FinishLabelVoting(address indexed label,~}\hfill\null\linebreak
\code{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~address indexed ballot,}\hfill\null\linebreak
\code{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bool indexed result)~~~} – ($\delta^R_{FinishLabelVoting}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает подмножество $\delta^R_{CreateBallot}$ для завершенных  голосований с явным указанием успеха или провала предложения.
\begin{equation}
\begin{aligned}
f_Z(\mathbb{E}') = \{\mathbb{E}'_i : \ \forall \ \mathbb{E}'_i[ballot][ended] > 0 \} \\
\delta^R_{FinishLabelVoting} = f_Z(\delta^R_{CreateLabelBallot}) \\
\end{aligned}
\end{equation}

\code{event NewLabelLicense(address indexed label, address indexed license)} – ($\delta^R_{NewLicense}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает множество событий созданных децентрализованным лейблом лицензий.

\code{event RemoveLabelLicense(address indexed label, address indexed license)} – ($\delta^R_{RemoveLicense}$)\hfill\null\linebreak
Возвращает подмножество $\delta^R_{NewLicense}$ для снятых с продажи лицензий.

\subsubsection{Смарт-контракт DALContract}
\label{tech-apps-dal-label}
\begin{multicols}{2}
Смарт-контракт управления музыкальным активом. Управление активом и связанными сущностями происходит путем вынесения предложения на голосование с предварительным распределением \code{VotingRightsToken} всем участникам сообщества в соответствии с балансом связанного токена \code{DALToken}.
 
Децентрализованный лейбл создается автоматически по факту регистрации связанного актива в реестре \code{MusicalAssetsRegistry}.

При создании децентрализованного лейбла выпускается 1,000,000,000 токенов подтверждения прав, для упрощения расчетов в связанных пользовательских интерфейсах фактическое число делится на $10^7$. 

Таким образом единоличный контроль лейблом эквивалентен 100.0000000 токенам, а минимальный голос в компании – 0.0000001\%.

Права держателей токенов \code{DALToken}:
\begin{enumerate}
	\item Участие в распределении роялти
	\item Участие в голосовании за принятие решений 
	\item Уступление токенов другим участником платформы через обмен на иные токены или ETM
\end{enumerate}
\end{multicols}
\subsubsection{Смарт-контракт DALToken}
\label{tech-apps-dal-token}
\begin{multicols}{2}
Токен децентрализованного лейбла является \hyperref[tech-blockchain-contracts]{ERC-20} совместимым токеном.

Для обеспечения работы системы распределения роялти в код стандартного ERC-20 токена добавленны необходимые изменения:
\begin{enumerate}
	\item Сохраняется one-to-one связь с ассоциированным лейблом в поле \code{address label}\vfill\null\columnbreak
	\item Внесены требуемые для \hyperref[tech-apps-dal-royalty-optimization]{оптимизации алгоритма распределения} вызовы \code{withdrawRevenueFor()} в \code{transfer(...)} и \code{transferFrom(...)} функции для отправителя и получателя
	\item Реализован метод \code{makeVoteToken()} для создания \code{VotingRightsToken}'а соответствующего текущим балансам
\end{enumerate}
\end{multicols}
\subsubsection{Распределение роялти}
\label{tech-apps-dal-royalty}
\begin{multicols}{2}
Роялти – полученные в ходе коммерческой активности связанного музыкального актива единицы ETM на баланс связанного децентрализованного автономного лейбла.

Каждый участник лейбла в любой момент времени может реализовать свое право на получение доли роялти в соответствии с текущим количество токенов.
\end{multicols}
\begin{equation}
\def\arraystretch{1.3}
\begin{array}{@{}llll@{}}
\toprule
    & \multicolumn{2}{c@{}}{\text{Распределение роялти}} & \\
\cmidrule(l){2-3}
    & a = T_{from} & \text{Initial withdrawal transaction} & \\
    & d = \delta(T_{to}) & \text{DAL instance} & \\
    & r = \tau^\delta(d_{token}) & \text{Rights tokens of corresponding DAL} & \\
    & h = \mathbb{K}_n & \text{Height of latest block} & \\
    & b_h = r_{balanceOf}(a) & \text{Balance of DAL rights tokens at block } h & \\
    & t_h = r_{totalSupply} & \text{Total supply of rights token (typicaly is } 10^9 \text{)} & \\
    & s_h = \frac{b_h}{t_h} & \text{Stake of } a \text{ at moment } h & \\
    & I_h = x & I_h \text{ Income of a DAL at moment } h & \\
    & T_h = \sum\limits^{h}_{i=1} I_i & \text{Total lifetime income of DAL} & \\
    & W_h = s * (T_h - \sum\limits^{h-1}_{i=1} W_i) & \text{Available withdrawal amount at moment } h & \\
\bottomrule
\end{array}
\end{equation}
\subsubsection{Оптимизация алгоритма распределения}
\label{tech-apps-dal-royalty-optimization}
\begin{multicols}{2}
В целях оптимизации и устранения необходимости считать $W_h$ для каждого уникального $h$, в смарт-контракте вводится вспомогательный ассоциативный список \code{incomeAtLatestWithdraw(address => uint)}, сохраняющий значение в момент последнего вывода средств для ассоциированного адреса. 

Такой подход позволяет производить расчет роялти исключительно в момент когда этого требует бизнес-логика и только для связанных с ней держателей. 

При уступлении прав третьему держателю (перевод токенов) автоматически запускается алгоритм расчета доступного роялти для текущего и будущего держателей.
\end{multicols}
\subsubsection{Голосование за принятие решений}
\label{tech-apps-dal-voting}
\subsubsection{Устал децентрализованного лейбла}
\label{tech-apps-dal-charter}
\subsubsection{Продажа лицензий и смарт-контракт DALAssetLicense}
\label{tech-apps-dal-license}
\begin{multicols}{2}
%Лицензии на базе смарт-контрактов привязываются к токенам трека и определяют характер использования композиции и ценовую политику, включая различные ценовые настройки в зависимости от географии использования. Коммерческие лицензии обладают сроком действия, задаваемым администратором. Перевыпуск лицензии по окончанию срока создается автоматически с теми же параметрами и отправляется запрос/уведомление акционерам трека. Если акционеры в течение определенного периода выразили свое несогласие, то администратор перевыпускает лицензии с другими параметрами. Консенсус достигается при согласии 51% держателей токенов на трек. Смарт-лицензия состоит из четырех элементов: юридического и простого текста, кода смарт-контракта, механизма API для чтения метаданных и встраивания продаж на сторонние платформы. Смарт-лицензии распределяют роялти между держателями токенов трека. 

Лицензирование “Musereum” включает в себя возможность проведения следующих типов лицензирования/

Продажа лицензий на коммерческое использование связанного музыкального актива основная задача децентрализованного лейбла, а получение роялти за продажу основная мотивация существования.

Все лицензии выпускаются в виде экземпляря смарт-контракта \code{DALAssetLicense} через интерфей усправления \code{DALContract}. 

Задача корневого контракта \code{DALAssetLicense} определить природу лицензии, правила приобретения и ограничения на характер использования. \code{DALAssetLicense} является контейнером и предоставляет держателю неограниченную лицензию на коммерческое использование, ограничения же описываются в прозводных смарт-контрактах: \code{DALAssetLicenseRule}.

\end{multicols}
\paragraph{DALAssetLicenseRule}\hfill\null\linebreak
\begin{multicols}{2}
Абстрактный смарт-контракт, определяющий ограничение родительской лицензии, существует 7 базовых типов ограничений:
\begin{enumerate}
	\item \code{EnumerateRule} – органичение перечислением
	\item \code{RangeRule} – ограничение диапазоном
	\item \code{ValueRule} – ограничение значением
	\item \code{AddressRule} – ограничение адрессом(ами)
	\item \code{TextRule} – описательное ограничение 
	\item \code{AllOfRule} – группирующее ограничение по типу: все из группы
	\item \code{AnyOfRule} – группирующее ограничение по типу: любое из группы
\end{enumerate}

Финальная реализация ограничения может быть выбрана из предзаготовленных или создана под конкретную лицензию децентрализованным лейблом.
\end{multicols}

\textbf{Сравнение ограничений}
\begin{equation}
\begin{aligned}
a = \theta'(original), \quad b = \theta'(target) \\
\theta'_{fitWith}(b) = \begin{cases}
	1, & \text{if } a_{type} = b_{type} \ \wedge \ f_z(a, b) \\
	0, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{aligned}
\end{equation}
\code{EnumerateRule}
\begin{equation}
f_z(a, b) = \begin{cases}
	a_{items} \subset b_{items}, & \text{if } a_{all} \\
	|\{i: \forall \ a_{items}[i] \in b_{items}\}|> 0, & \text{overwise}
\end{cases}
\end{equation}
\code{RangeRule}
\begin{equation}
\begin{aligned}
f_z(a, b) = a_{min} > b_{min} \ \wedge \ b_{max} > a_{max}
\end{aligned}
\end{equation}
\code{ValueRule}
\begin{equation}
\begin{aligned}
f_z(a, b) = \begin{cases}
	a_{value} = b_{value}, & \text{if } a_{equal} \\
	a_{value} < b_{value}, & \text{if } a_{less} \\
	a_{value} > b_{value}, & \text{if } a_{more}
\end{cases}
\end{aligned}
\end{equation}
\code{AddressRule}
\begin{equation}
f_z(a, b) = a_{addresses} \in b_{addresses}
\end{equation}
\code{AllOfRule}
\begin{equation}
f_z(a, b) = ||\{\top: a_{items}[i]_{fitWith}(b) = \top\}|| = ||a||
\end{equation}
\code{AnyOfRule}
\begin{equation}
f_z(a, b) = ||\{\top: a_{items}[i]_{fitWith}(b) = \top\}|| > 0
\end{equation}


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Предзаготовленные типовые ограничения лицензий}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.65\linewidth}cc}
\toprule
Наименование & Описание \\
\bottomrule
\toprule
\multicolumn{2}{c}{\code{EnumerateRule}} \\
\midrule
	\code{LocationRule} & Ограничение по географии использования и производные: \code{CountryRule} и \code{CityRule} \\
	\code{ChannelRule} & Ограничение по канналу воспроизведения \\
	\code{MediaRule} & Ограничение по типу носителя \\
	\code{GenreRule} & Ограничение по жанру носителя (используется для кино, театра и т.д.) \\
	\code{UsageRule} & Ограничение по типу использования \\
\bottomrule
\toprule
\multicolumn{2}{c}{\code{RangeRule}} \\
\midrule
	\code{PlayTimesRule} & Ограничение количеству/длительности \\ воспроизведения \\
	\code{LifetimeRule} & Ограничение срока действия лицензии \\
	\code{NumberOfCopyRule} & Ограничение по количеству копий \\
	\code{PowerOfRule} & Ограничение по бюджету проекта и(или) доходу компании приобретателя \\
\bottomrule
\toprule
\multicolumn{2}{c}{\code{ValueRule}} \\
\midrule
	\code{PriceRule} & Стоимость лицензии \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Устав децентрализованного лейбла}
\label{tech-apps-dal-charter}
%\subsection{Fundraising dApp}
%\label{tech-apps-fundraising}
\begin{multicols}{2}
Любой \hyperref[tech-apps-dal]{децентрализованный лейбл} 
\end{multicols}
\subsection{Soundchain}
\label{tech-apps-soundchain}
\begin{multicols}{2}
Soundchain является первым проектом направленным на освоение \hyperref[tech-blockchain-reward]{Musereum Foundation}. Основная задача Soundchain начисление роялти децентрализованным лейблам за прослушивание музыкальных активов. 

Работу Soundchain определяет множество смарт-контрактов и интерфейсов взаимодействия, рассмотрим смарт-контракт PayPerPlay через который:
\begin{itemize}
	\item учитывается каждое прослушивание музыкального актива
	\item генерируется список выплат роялти из выделенного объема Musereum Foundation
\end{itemize}
\end{multicols}
\begin{align}
& \text {Let } n \text{ is a moment of time and} \nonumber\\
& \text{Let } r \text{ is a money available to pay-per-play for} \nonumber\\
& \text{Set of plays } a \text{ , where } a_i \text{ is a tuple:}  \nonumber\\
a = &\{a_i \ | \ \forall i \in a, a_i \equiv \mathcal{O}[listener, asset, times, sign] \} \\
b = &\{b_i \ | \ \forall i \in a, b_i = f_{pay}(a_i), b_i \in (0; 1) \} \\ 
c = &\sum\limits^{|b|}_{i=0} b_i, \quad d = \frac{r}{c} \\
& \nonumber\\
& \text{Finaly } p \text{ is a set of payments: } \nonumber\\
p = &\{ p_i \ | \ \forall i \in b, p_i = d * b_i \}, \quad r = \sum\limits^{|p|}_{i=0} p_i
\end{align}

Остается определить, что такое функция $f_{pay}$. Результат функции зависит от двух переменных: коэффициента слушателя и коэффициента лейбла: 

\begin{align}
f_{pay}(a) = min(&f_{listenerCoef}(a)),\\
						 &f_{labelCoef}(\delta^{R}_{labels}(a_{asset}))
\end{align}

Коэффициет слушателя определяет насколько платформа доверяет данному слушателю:
\begin{enumerate}
	\item Персонификация учетной записи: ФИО, География;
	\item Подтверждение телефонного номера (Proof-of-SMS);
	\item Подтверждение географического происхождения: верификация документов;
	\item Размер материальной заинтересованности в будущем платформы: количество ETM, количество и объем удерживаеных токенов децентрализованных огранизаций.
\end{enumerate}

Коэфициент лейбла учитвает в подсчете:
\begin{enumerate}
	\item Совокупный доход с продажи лицензий ассоциированного актива;
	\item Доход с продажи лицензий за последнюю неделю;
	\item Искусственный коэфициент оценки лейбла SoundChain'ом (дополнительно депонирование средств, сжигание средств и т.д.)
\end{enumerate}
\begin{equation}
\end{equation}


%\subsection{Decentralized Marketplace}
%\label{tech-apps-marketplace}
%\end{multicols}
\end{document}
